<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Linklog | Javi Moreno]]></title>
  <link href="http://javimoreno.me/blog/categories/linklog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://javimoreno.me/"/>
  <updated>2014-04-06T23:57:51+00:00</updated>
  <id>http://javimoreno.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Javi Moreno]]></name>
    <email><![CDATA[javi@javimoreno.me]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

	
	<entry>
	  
		<title type="html"><![CDATA[Pow!! es poderoso! &rArr;]]></title>
		<link href="http://pow.cx"/>
		
	  <updated>2014-02-25T02:13:00+00:00</updated>
	  <id>http://javimoreno.me/blog/2014/02/25/pow-es-poderoso</id>
	  
	  <content type="html"><![CDATA[Pow!! es la t칤pica cosa que nunca has necesitado pero que una vez la has probado ya no puedes vivir sin ella. No hay nada malo en escribir http://localhost seguido del puerto por donde sirve tu aplicaci칩n pero... 쯔 qu칠 ser칤a todo m치s f치cil si pudieras llamar a tus proyectos web tambi칠n por su nombre en tu m치quina local? Pues bien, Pow!! se encarga de eso. 

<!--more-->

La instalaci칩n es super sencilla: `$ curl get.pow.cx | sh` en tu terminal y ya esta listo para funcionar. A continuaci칩n entras en el directorio de pow con `$ cd ~/.pow` y generas un enlace simbolico a la carpeta donde se encuentra tu aplicaci칩n: `$ ln -s /path/to/myapp`. A partir de este momento ya podr치s acceder a tu aplicaci칩n simplemente escribiendo `http://myapp.dev` en tu navegador.    

Funciona sin problemas con Rails, Sinatra o Padrino. Con Octopress tienes que tener la precauci칩n de regenerar los contenidos cada vez que haces alg칰n cambio pero por lo dem치s va estupendamente. 

Eso s칤, no te dejes enga침ar por su aparente sencillez, Pow!! tiene muchisimas opciones que seguro cubrir치n tu necesidad.<a rel="full-article" href="http://javimoreno.me/blog/2014/02/25/pow-es-poderoso/">Permalink</a>]]></content>
		
	</entry>
	
	<entry>
	  
		<title type="html"><![CDATA[Jugando a ser John Gruber &rArr;]]></title>
		<link href="http://octopress.org/docs/blogging/linklog/"/>
		
	  <updated>2014-02-25T01:30:00+00:00</updated>
	  <id>http://javimoreno.me/blog/2014/02/25/jugando-a-ser-john-gruber</id>
	  
	  <content type="html"><![CDATA[En el fondo, una parte de mi desea ser un guru. Por eso estoy haciendo experimentos con Octopress para poder publicar enlaces al m치s puro estilo [Marco Arment](http://www.marco.org) o [Daring Fireball](http://daringfireball.net).    
Mi 칰nica duda es si usar un signo de infinito, una estrella negra de cinco puntas o un caracter emoji para los permalinks. Creo que ese simbolo debe representar el tipo de contenido que genera el autor. 游땦

<a rel="full-article" href="http://javimoreno.me/blog/2014/02/25/jugando-a-ser-john-gruber/">Permalink</a>]]></content>
		
	</entry>
	
</feed>
